[FriggSpinning.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:FriggSpinning.jpg "fig:FriggSpinning.jpg")
**弗麗嘉**（，或译作**弗麗格**）是[北歐神話中拥有最高神籍的](../Page/北歐神話.md "wikilink")[女神](../Page/女神.md "wikilink")。[阿萨神族之王](../Page/阿萨神族.md "wikilink")[奧丁大帝的正妻](../Page/奧丁.md "wikilink")，為“眾神之-{后}-”。她身為[愛神](../Page/愛神.md "wikilink")，同時也是[天空与](../Page/天空.md "wikilink")[大地的女神](../Page/大地.md "wikilink")，主要掌管婚姻和家庭。她亦是光明之神[巴德爾和黑暗之神](../Page/巴德爾.md "wikilink")[霍德爾的母親](../Page/霍德爾.md "wikilink")。[星期五](../Page/星期五.md "wikilink")（Friday）一詞即由她的名字衍变而來。

弗麗嘉美麗大方，而且氣質非凡，她的高貴氣質足以讓任何具有思維的生命都臣服於她腳下。在藝術造型中，通常弗麗嘉身穿一件白色或者是灰黑色的長袍，腰間挂着一大串奇特的鑰匙，顯示出在阿萨神族中，她擁有特殊的權力。她有一座自己的宮殿名為[芬撒里爾](../Page/芬撒里爾.md "wikilink")，意為海之宮或霧之宮。弗麗嘉與[弗蕾亚有許多相似之處](../Page/弗蕾亚.md "wikilink")。儘管兩位女神的性格大相徑庭，前者是賢妻良母，後者卻是驕奢淫逸；她們都擁有蒼鷺之羽，並且都對金銀珠寶表現得極為貪心。

弗麗嘉手下有十二位侍女，有時也以奧丁密使的身份出現，她們的名字在《[史洛裏埃達](../Page/散文埃達.md "wikilink")》中為[薩迦](../Page/薩迦_\(北歐神話\).md "wikilink")（話語）、[埃爾](../Page/埃爾_\(北歐神話\).md "wikilink")（仁慈）、[葛馮](../Page/葛馮.md "wikilink")（給予）、[芙拉](../Page/芙拉.md "wikilink")（參謀）、[修芬](../Page/修芬.md "wikilink")（愛情）、[洛芬](../Page/洛芬.md "wikilink")（贊許）、[華爾](../Page/華爾_\(北歐神話\).md "wikilink")（誓言）、[瓦爾](../Page/瓦爾_\(北歐神話\).md "wikilink")（真實）、[席恩](../Page/席恩.md "wikilink")（異議）、[赫琳](../Page/赫琳.md "wikilink")（守護）、[斯洛特拉](../Page/斯洛特拉.md "wikilink")（聰慧）、[蓋娜](../Page/蓋娜.md "wikilink")（信使）。她們也是弗麗嘉部分神性的化身。

## 神话传说

[_Ring23.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:_Ring23.jpg "fig:_Ring23.jpg")
"中忽隐忽现的[瓦尔基里娅](../Page/女武神\(歌剧\).md "wikilink")"
(相当于弗丽加),[亚瑟·拉克姆画](../Page/亚瑟·拉克姆.md "wikilink").\]\]</big>
弗麗嘉一開始便以妻子和母親的形象出現在北歐神話故事中，她是一位擁有未卜先知能力的预言者，知道一切未来即将发生的事，卻從來不會洩露自己所知。按照奧丁的旨意，他的寶座是絕對不允許任何人隨便坐的，因為坐上寶座的人將會擁有通曉過去與未來的能力，其他天神都沒有資格，也沒有膽量坐在寶座上，然而弗麗嘉亦是唯一一位神祇，被允許坐在奧丁的寶座上，因此得以君临寰宇，拥有周知宇宙万事之力，并享有觀看宇宙万事萬物的特权。她最大的優點就是對什麽事都守口如瓶，從不洩露天機。弗麗嘉雖然高貴美麗，但是自身也有缺點，第一點是記憶力相當差勁，剛告訴她的事情轉眼間就忘記了，之所以她對任何事都守口如瓶，和她迷迷糊糊的性格有很大關聯。第二個缺點是貪圖虛榮和財富，她經常用各種各樣的金銀珠飾來裝點自己的宮殿，並且從未滿足過。

当爱子巴德爾被噩梦困扰时，弗麗嘉强令幽冥九界一切的万物生灵立下誓言，发誓绝不会伤害巴德爾。虽然瓦尔哈拉宫门外的一株[橡树上的寄生植物](../Page/橡树.md "wikilink")“槲寄生”没有表态，但它是如此弱小柔嫩，弗麗嘉认为不足以构成对儿子的威胁，后来，作恶多端的恶神[洛基正是利用了这小小的槲寄生枝与假瞎子霍德爾之手杀死了巴德爾](../Page/洛基.md "wikilink")。继而，弗麗嘉极力想让死亡女神[海拉放过他的儿子](../Page/赫尔_\(北欧神话\).md "wikilink")，最终也是因為恶神洛基在从中作梗，所以没能实现。由於弗麗嘉是豐饒女神，所以她並不具備有自由出入冥府的本領。

## 大眾文化中

  - 線上遊戲《[仙境傳說](../Page/仙境傳說.md "wikilink")》（RO）中的菲力卡頭箍。

## 參考文獻

  - 《世界经典神话大全集》（余祖政、刘佳/编著、[中国华侨出版社](../Page/中国华侨出版社.md "wikilink")）pp.268-270
    ISBN 978-7-5113-0746-0
  - 《欧洲神话》（[亚瑟·考特瑞尔](../Page/亚瑟·考特瑞尔.md "wikilink")/编著、[新世纪出版社](../Page/新世纪出版社.md "wikilink")）p.191
    ISBN 978-7-5405-4685-4

[F](../Category/北歐女神.md "wikilink") [F](../Category/愛神.md "wikilink")
[F](../Category/丰穰神.md "wikilink")